\chapter{ बारावा अध्याय}
\label{cha:--8}

अध्याय बारावा
 ॥ श्रीगणेशाय नमः ॥ 


जय जय सिद्धे । उदारे प्रसिद्धे । अनव्रत आनंदे । वर्त्ततिये ॥ १ ॥ 

विषयव्यालें मीठी । दीधलेयां उठणें नाहिं ताठि । तूझेनि वो गुरुद्रिष्टी । होये माए ॥ २ ॥ 

तरि ताप कोणातें पोली । कैसेनि सोसु जाली । जरि प्रसादरसकल्लोलीं । पूरें येसि तूं ॥ ३ ॥ 

योगसुखाचे सोहले । सेवकां दावीसि स्नेहाले । सोहंसिद्धीचे लले । पालीसि तूं ॥ ४ ॥ 

आधारशक्तीचां अंकिं । वाढविसि तूं कौतुकिं । हृदयकोशपालकीं । हालवीसि पैं ॥ ५ ॥ 

प्रत्यग्ज्योतीची वोवालणी । करिसि मनपवनाचिं खेलणिं । रिद्धीसिद्धीचिं बाललेणीं । लेववीसि माये ॥ ६ ॥ 

सतरावियेचें स्तन्य देसी । अनाहताचा हल्लरु गासी । समाधिबोधें निजविसी । बुझाउनि ॥ ७ ॥ 

म्हणौनि साधकां तूं माउली । पीके सारस्वत तूझां पाउलीं । या कारणें साउलीं । न संडीं तूझी ॥ ८ ॥ 

आवो सद्गुरुचिये दीठी । तूझें कारुण्य जेयातें आधिष्ठी । तो सकलविद्याचिये शृष्टी । धात्रा होए ॥ ९ ॥ 

<पृ. ३६२>

म्हणौनि अंबे श्रीमंते । निजजनकल्पलते । आज्ञा दे पां मातें । निरूपणीं ॥ १० ॥ 

नवरसां भरविं सागर । करविं उचितरत्नाचे आगर । भावार्थाचे गिरिवर । निफजविं माये ॥ ११ ॥ 

साहित्यसोनेयांचिया खाणी । उघडविं देशीचिया अक्षोणी । विवेका वेलीची लावणी । हों दे सैघ ॥ १२ ॥ 

संवादफलनिधानें । प्रमेयाचिं उद्यानें । लावीं म्हणे गहनें । निरंतर ॥ १३ ॥ 

पाखांडाचे दरकुटे । मोडीं वाग्वाद अव्हांटे । कुतर्काचिं दुष्टें । सावजें दवडीं ॥ १४ ॥ 

श्रीकृष्णचरणिं मातें । सर्वत्र करिं वसतें । राणिवे बैसवीं श्रोते । श्रवणाचिये ॥ १५ ॥ 

मऱ्हाटियेचां नगरीं । ब्रह्मविद्येचा सुकालु करीं । घेणें देणें सुखचि वेऱ्हीं । जगा हों देइं ॥ १६ ॥ 

तूं आपुलेनि स्नेहपल्लवें । मातें पांगुरवीसि सदैवें । तरि आतां चि हें आघवें । निर्मीन मीं ॥ १७ ॥ 

इये विनवणिये साठिं । अवलोकिलें गुरुद्रिष्टी । ह्मणे गीतार्थेंसिं उठीं । न बोल बहूं ॥ १८ ॥ 

येथ जी जी महाप्रसादु । ह्मणौनि सवियां जाला आनंदु । आतां निरोपिजैल प्रबंधु । अवधान दीजो ॥ १९ ॥ 


\Slk{ ॥ अर्जुन उवाच ॥ \\
 एवं सततयुक्ता ये भक्तास्त्वां पर्युपासते।\\
 ये चाप्यक्षरमव्यक्तं तेषां के योगवित्तमा: ॥ १ ॥ }

तरि सकलवीराधिराजु । तो सोमवंशु विजयध्वजु । बोलता जाला आत्मजु । पांडुनृपाचा ॥ २० ॥ 

<पृ. ३६३>

कृष्णातें ह्मणे अवधारिलें । आपण विश्वरूप मज दाविलें । तवं नवल ह्मणौनि भ्यालें । चित्त माझें ॥ २१ ॥ 

आणि ये कॄष्णमूर्त्तीची सवे । ह्मणौनि सोये धरिली जीवें । तवं नको ह्मणौनि देवें । वारिलें मातें ॥ २२ ॥ 

तरि व्यक्त आणि अव्यक्त । तूंचि येक निभ्रांत । भक्ती पाविजे व्यक्त । अव्यक्त योगें ॥ २३ ॥ 

या दोनी चि जी वाटा । तूंतें ठाकावेया वैकुंठा । व्यक्तअव्यक्ताचां दारवठां । रिगिजे येथ ॥ २४ ॥ 

पैं जे वानी श्येया तूकां । ते चि वेगली वाला येका । ह्मणौनि येकदेशी व्यापका । पाडु नेदखें ॥ २५ ॥ 

अमृताचां सागरिं । जे लाभे सामर्थ्याची थोरी । ते चि दे अमृतलहरी । चुलिं घेतलेयां ॥ २६ ॥ 

हे किर माझां चित्तीं । प्रतीति आथि जी निरुती । परि पूसणें योगपती । याचिलागि ॥ २७ ॥ 

जें देवा तूह्मीं नावेक । अंगिकारिलें व्यापक । तें साच किं कवतिक । हें जाणावेया ॥ २८ ॥ 

तरि तुजलागि सवर्म । तूं जेयांचें परम । भक्तीसि मनोधर्म । विकूनि घातले ॥ २९ ॥ 

इत्यादि सर्वै परीं । जे भक्त तूंतें हरी । बांधौनियां जिव्हारीं । उपासिती ॥ ३० ॥ 

आणि प्रणवापैलीकडे । वैखरीसि जें कांनडें । काइसेया ही सांघडें । नव्हे जे वस्तु ॥ ३१ ॥ 

तें अक्षर जी अव्यक्त । निर्देशदेशरहित । सोहंभावें उपासित । योगिये जे ॥ ३२ ॥ 

तेयां आणि जी भक्तां । येयां येरयेरां अनंता । कवणें योगें तत्त्वता । जाणीतला सांघैं ॥ ३३ ॥ 

<पृ. ३६४>


\Slk{ ॥ श्रीभगवानुवाच ॥ \\
मय्यावेश्य मनो ये मां नित्ययुक्ता उपासते।\\ 
श्रद्धया परयोपेतास्ते मे युक्ततमा मताः ॥ २ ॥ }

या किरीटिचिया बोला । तो विश्वव्यापकु संतोखला । म्हणे प्रश्नु पैं भला । केला तुवां ॥ ३४ ॥ 

तरि अस्तगिरिचां उपकंठीं । रिगालेया रविबिंबापाठीं । रश्मि जैसे किरीटी । संचरति गा ॥ ३५ ॥ 

तैसे सर्व इंद्रियें सहित । मजमाझि सूनि चित्त । रातिदीनु न म्हणत । उपासिति जे ॥ ३६ ॥ 

परि टाकिलेयांहिं सागरु । जैसा मागील यावा अनिवारु । तिये गंगेचिया ऐसा पडिभरु । प्रेमभावां ॥ ३७ ॥ 

वरुषाकालिं सरिता । जैसी चढों लागे पांडुसुता । तैसी दूणे वरि भजतां । श्रद्धा दीसे ॥ ३८ ॥ 

येयापरि जे भक्त । आपणपें मज देंत । ते मी योगयुक्त । परम मानीं ॥ ३९ ॥ 


\Slk{ये त्वक्षरमनिर्देश्यमव्यक्तं पर्युपासते।\\
सर्वगमचिन्त्यं च कूटस्थमचलं ध्रुवम् ॥ ३ ॥ }

आणि येर ते पांडवा । जे आरुढौनि सोहंभावा । झोंबति निरयवां । अक्षरासि ॥ ४० ॥ 

जेथ मनाची नाखि न लगे । तेथ बुद्धीची ही दीठि न रिगे । इंद्रियां किर जोगें । होईल कायि ॥ ४१ ॥ 

परि ध्याना हि कुवाडें । ह्मणौनि येके ठांइं न संपडे । व्यक्तीसि माझिवडें । होईल कायि ॥ ४२ ॥ 

जेया सर्वत्र सर्वपणें । सर्विहिं कालिं असणें । जें पाहूनि चिंतणें । हिंपुटी जालें ॥ ४३ ॥ 

<पृ. ३६५>

जें होये ना नव्हे । जें नाहिं ना आहे । जें पाहुनु उपाये । उपजति ना ॥ ४४ ॥ 

जें चले ना ढले । सरे ना मैले । तें आपुलेनि बलें । आंगविलें ॥ ४५ ॥ 


\Slk{सन्नियम्येंद्रियग्रामं सर्वत्र समबुद्धयः।\\
ते प्राप्नुवंति मामेव सर्वभूतहिते रता: ॥ ४ ॥ }

वैराग्यमहापावकें । जालूनि विषयांचिं कटकें । आधपलिपिं तवंकें । इंद्रियें धरिलीं ॥ ४६ ॥ 

मग संयमाची धाटी । सूनु मुरुडिलिं यालवटीं । कोंडियलीं कपाटीं । हृदयाचां ॥ ४७ ॥ 

अपानाचिया कवाडा । लाउनि आसनमुद्रा सुहाडा । मूलबंधाचा हुडा । पानासिला ॥ ४८ ॥ 

आसेचे लाग तोडिले । धैर्याचे कडे झाडिले । निद्रेचें शोधिलें । कालवंखें पैं ॥ ४९ ॥ 

वज्राग्नीचां ज्वालीं । करुनु अपारां धातूंची होली । व्याधिचां सीसालीं । पूजिलीं यंत्रें ॥ ५० ॥ 

मग कुंडलणियेचा टेंभा । आंधारीं करुनि उभा । तिया चोजविलिंया प्रभा । निमथावेऱ्हीं।५१ ॥ 

नवद्वाराचां चौकीं । बाणूनि संयतेचां आडवंकी । उघडिली खिडकी । ककारांतीची ॥ ५२ ॥ 

प्राणशक्ती चामुंडे । प्रहारुनि संकल्पमेंढे । मनोह्मैषाचेनि मुंडें । बलि दीन्हली ॥ ५३ ॥ 

मग चंद्रसूर्या बुझावणी । करुनि अनाहताची सुडावणी । सत्रावियेचें पाणीं । जिंतलें वेगां ॥ ५४ ॥ 

मग मध्यमामध्यविवरें । तेणें कोरिवें दादरें । टाकिलें चवरें । ब्रह्मरंध्रिचें ॥ ५५ ॥ 

<पृ. ३६६>

वरि मकारांत सोपान । तें सांडूनियां गहन । काखे सूनि गगन । भरले ब्रह्मीं ॥ ५६ ॥ 

ऐसेनि जे समबुद्धी । गिलावेया सोहंसिद्धी । आंगिवीति निरवधी । योगदुर्गें ॥ ५७ ॥ 

आपुलिया साटोवाटी । घेंति शून्य उठाउठी । तेही मातें किरीटी । पावति गा ॥ ५८ ॥ 


\Slk{क्लेशोधिकतरस्तेषामव्यक्तासक्तचेतसाम्।\\
अव्यक्ता हि गतिर्दुःखं देहवद्भिरवाप्यते ॥ ५ ॥ }

वांचूनि योगाचेनि बलें । अधिक काहिं मिले । ऐसें नाहिं आगले । कष्टचि तेयां ॥ ५९ ॥ 

जिहिं सकलभूताचां हितिं । निरालंब अव्यक्तीं । पसरिलिया मती । भक्तीवीण ॥ ६० ॥ 

तेया महेंद्रादिपदें । करीति वाटवंधें । रिद्धीसिद्धीसिं द्वंद्वें । पाडौनि ठांति ॥ ६१ ॥ 

कामक्रोधांचे विलग । उठावती अनेग । आणि शून्येंसिं आंग । जूझावें किं ॥ ६२ ॥ 

ताहाना ताहान चि पियावी । भूकैलेयां भूक चि खावी । अहोरात्रि वाविं । मवावा वारा ॥ ६३ ॥ 

उनीदेयाचें पहुडणें । निरोधाचें वेल्हावणें । झाडेंसिं साजणें । चालावें गा ॥ ६४ ॥ 

सीत वेढावें । उष्ण पांघुरावें । वृष्टीचेया असावें । घरा आंतु ॥ ६५ ॥ 

किंबहुना पांडवा । हा अग्निप्रवेशु नीच नवा । भातारेंविण करावा । तो हा योगु ॥ ६६ ॥ 

स्वामिचें काज । ना बापिकें व्याजं । परि यमेंसिं जूझ । नीच नवें ॥ ६७ ॥ 

<पृ. ३६७>

ऐसें मृत्यूहूनि तिख । कां घोंटे जलतें विख । डोंगर गीलितां मुख । न फटे काई ॥ ६८ ॥ 

ह्मणौनि योगाचिया वाटा । जे निगाले गा सूभटा । त्यांसि दुःखाचा वाटा । भागासि आला ॥ ६९ ॥ 

पाहे पां लोहाचे चणे । बोचरां पडती खाणें । तें पोट भरणें किं प्राणें । शुद्धि ह्मणों ॥ ७० ॥ 

ह्मणौनि समुद्र बाहीं । तरणें आथि केहीं । गगनामाजि पाईं । खोलिजत असे ॥ ७१ ॥ 

वलघलेयां थाटी । आंगिं न भरतां काठी । सूर्याची पाउटी । होववे काइ गा ॥ ७२ ॥ 

यालागि पांगुलां हेवा । नव्हे वायूसिं पांडवा । तेवि देहवंतां जीवां । अव्यक्तिं गति। । ७३ ॥ 

ऐसा ही जऱ्हीं धिवंसा । बांधौनियां आकाशा । झोंबति तरि क्लेशा । पात्र होंती ॥ ७४ ॥ 


\Slk{ये तु सर्वाणि कर्माणि मयि संन्यस्य मत्पराः।\\
अनन्येनैव योगेन मां ध्यायंत उपासते ॥ ६ ॥ }

ह्मणौनि येर तेयांची वार्ता। । परिसैं गा पार्था । जे कां भक्तिपंथा । वोटंगले ॥ ७५ ॥ 

कर्में इंद्रियें सुखें । करीति कर्में अशेषें । जियें कां वर्णविशेषें । भोगासि आलीं ॥ ७६ ॥ 

विधितें पालीत । निषेधातें गालीत । मज देउनि जालीत । कर्मफलें ॥ ७७ ॥ 

ऐसिया परिं पाहिं । अर्जुना माझां ठांइं । संन्यासूनि नाहिं । करिति कर्में ॥ ७८ ॥ 

आणिक जें जें सर्व । काहिं एक मानसीक भाव । तेयां मीं वांचूनि धावं । आनौती नाहिं ॥ ७९ ॥ 

<पृ. ३६८>

ऐसे जे मत्पर । उपासिति निरंतर । ध्यानमीसें घर । माझेंचि जाले ॥ ८० ॥ 

जेयाचिया आवडी । केली मासिं कुलवाडी । भोग मोक्ष बापुडीं । त्यजिलिं कुलें ॥ ८१ ॥ 

ऐसे अनन्ययोगें । विकले जिवें आंगें । तेयां काइयेक सांगें । जें मीं करिं ॥ ८२ ॥ 

किंबहुना धनुर्धरा । जो मातेचेया ये उदरा । तिये मातेचा संवसारा । केतुला पां ॥ ८३ ॥ 

तेवि मिं तेयां । जैसे असति तैसेयां । कृत तें धंनजया । घेतला पाटा ॥ ८४ ॥ 

माझेया आणि भक्तां । सवंसारिची चिंता । काइ समर्थाची कांता । भुकेतें शोची ॥ ८५ ॥ 

तैसे ते माझें । कलत्र ऐसें जाणिजे । काइसेनि हिं न लजें । तेयाचेनि मीं ॥ ८६ ॥ 

तेयां जन्ममृत्युचां लाटीं । झलंबली हे सृष्टी । देखौनियां पोटीं । ऐसें जालें ॥ ८७ ॥ 

तरि या सिंधूचेनि माजें । कवणासि धाकु नुपजे । येथ झनें माझे । भितिल हान ॥ ८८ ॥ 

म्हणौनि गा पांडवा । मूर्तिचा मेलावा । करूनियां गावां । धावंतु आलों ॥ ८९ ॥ 

सडे जे देखिले । ते ध्यानाचिये कासे लाविले । ग्रुहीं घातले । क्रियांतरिं ॥ ९० ॥ 

नामाचां सहस्रवेऱ्हीं । नावा इया अवधारि । सज्जूनि सवंसारिं । तारूं जालां ॥ ९१ ॥ 

प्रेमाचिं पेटिं । बांधलिं येकाचां पोटिं । मग नीणिले तटीं । सायुज्याचां ॥ ९२ ॥ 

<पृ. ३६९>

परि भक्तांचेनि नावें । चतुष्पदादीक आघवे । वैकुंठिचिये राणिवे । योग्य केले ॥ ९३ ॥ 


\Slk{तेषामहं समुद्धर्ता मृत्युसंसारसागरात्।\\
भवामि न चिरात्पार्थ मय्यावेशितचेतसां ॥ ७ ॥ }

म्हणौनि गा भक्तां । नाहिं येकिही चिंता । तेयांतें समुद्धर्ता । मीं सदा आथि ॥ ९४ ॥ 

आणि जेधवां चि भक्तीं । दीधलिया मज मती । तेव्हां चि मज सूती । तेयाचां हितिं ॥ ९५ ॥ 


\Slk{मय्येव मन आधत्स्व मयि बुद्धिं निवेशय।\\
निवसिष्यसि मय्येव अत उर्ध्व न संशयः ॥ ८ ॥ }

एया कारणें तुवां । हा मंत्र धनंजया । कीजे जें येया । मार्गा भजिजे ॥ ९६ ॥ 

तरि मन हें येक । माझां स्वरूपीं वृत्तिक । करूनि घालीं आणिक । बुद्धी ही हे ॥ ९७ ॥ 

इयें दोन्हिं सरिसिं । मजमाजि प्रेमेंसिं । रिगालीं तरि पावसी । मातें चि तूं गा ॥ ९८ ॥ 

जरि मनें बुद्धि इहिं । घर केलें माझां ठाइं । तरि सांघैं मग काइ । तूंपण ऊरे ॥ ९९ ॥ 

म्हणौनि दिवा पालवे । सवें चि तेज माल्हवे । कां रविबिंबासवें । प्रकाशु जाये ॥ १०० ॥ 

उचललेया प्राणासरिसिं । इंद्रियें निगति जैसीं । तैसा मनबुद्धीपासिं । अहंकारु ये ॥ १०१ ॥ 

ह्मणौनि माझां स्वरूपीं । मनबुद्धि हे निक्षेपी । एतुलेनि सर्वव्यापीं । मी चि होंसि ॥ १०२ ॥ 

येया बोला काहिं । अनारिसें नाहिं । आपुली आण पाहिं । वांतु असें ॥ १०३ ॥ 

<पृ. ३७०>


\Slk{अथ चित्तं समाधातुं न शक्नोषि मयि स्थिरम्।\\
अभ्यासयोगेन ततो मामिच्छाप्तुं धनंजय ॥ ९ ॥ }

अथवा हें चित्त । मनबुद्धीसहित । माझां हातिं अचुंबित । न शकसि देवों ॥ १०४ ॥ 

तरि गा येतुकें करीं । यां आठां पाहारां भीतरी । एक निमिषभरी देंतु । जाये ॥ १०५ ॥ 

मग जें जें निमिष । देखैल माझें सुख । तेतुलालें आरोचक । विषइं येईल ॥ १०६ ॥ 

जैसा शरत्कालु निगे । आणि सरिता वोहटों लागे । तैसें काढैल वेगें । प्रपंचौनि ॥ १०७ ॥ 

मग पुनिवेहोनि जैसें । शशिबिंबा दिहें दीसें । हारपत अवंसे । नाहिं चि होए ॥ १०८ ॥ 

तैसें भोगाआंतूनि निगतां । चित्त मजमाझि रिगतां । हलूहलू पांडुसुता । मी चि होंसि ॥ १०९ ॥ 

आगा अभ्यासयोगु ह्मणिजे । तो हा येकु जाणिजे । येणें कांइयेक न निफजे । ऐसें नाहिं ॥ ११० ॥ 

येयाचेनि बलें । येकां गती अंतरालें । व्याघ्रसर्प प्रांजलें । केले एकीं ॥ १११ ॥ 

विष किं आहारिं पडे । समुद्रीं मध्यें वाट जोडे । एकिं वाग्ब्रह्म थोडें । अभ्यासें केलें ॥ ११२ ॥ 

ह्मणौनि अभ्यासासि काहिं । सर्वथा दुष्कर नाहिं । यालागि माझां ठांइं । अभ्यासें मील ॥ ११३ ॥ 


\Slk{अभ्यासेऽप्यसमर्थोऽसि मत्कर्मपरमो भव।\\
मदर्थमपि कर्माणि कुर्वन् सिद्धिमवाप्स्यसि ॥ १० ॥ }

कां अभ्यासाहीलागि । नाहिं कसु तूझां आंगिं । तरि आहासि जिया भंगीं । तियाचि अस ॥ ११४ ॥ 

<पृ. ३७१>

इंद्रियें न कोंडिं । भोग न तोडिं । अभिमानु न संडी । स्वजातीचा ॥ ११५ ॥ 

कुलधर्मु चालिं । विधिनिषेधु पालिं । सुखें तुज सरली । दीन्हली असे ॥ ११६ ॥ 

पण मनें वाचा देहें । जैसा जो व्यापारु होए । तो मी करितु आहें । ऐसें न ह्मण ॥ ११७ ॥ 

करणें कां न करणें । आघवें तो चि जाणे । विश्व चलिजत असे जेणें । ऐसें जाण ॥ ११८ ॥ 

उणेया पुरेयाचें काहिं । उरों नेंदीं आपुलां ठांइं । संजात चि करुनि घेइं । जीवित हें ॥ ११९ ॥ 

मालियें जेउतें नेलें । तेउतें निवांत चि गेलें । तेया पाणियां ऐसें जालें । नाठवे हें ॥ १२० ॥ 

तें यऱ्हविं तर्‍हीं सूभटा । हें उजू कां अव्हांटा । या व्यर्थ खटपटा । करित आहे ॥ १२१ ॥ 

तरि प्रवृत्ति आणि निवृत्ति । यियें वोझिं नेंघों मती । अखंड चित्तवृत्ति । आठवों मी ॥ १२२ ॥ 

आणि जें जें कर्म निफजे । तें थोडें बहूत न ह्मणिजे । निवांत चि अर्पिजे । माझां ठांइं ॥ १२३ ॥ 

ऐसिया मद्भावना । तनूत्यागिं अर्जुना । तूं सायुज्यसिद्धसदना । त्रिशुद्धी एंसी ॥ १२४ ॥ 


\Slk{अथैतदप्यशक्तोऽसि कर्तुं मद्योगमाश्रितः।\\
सर्वकर्मफलत्यागं ततः कुरु यतात्मवान् ॥ ११ ॥ }

नातरि हें इं तुज । नेंदवे कर्म सहज । तऱ्हीं गा तूं मज भज । पांडुसुता ॥ १२५ ॥ 

बुद्धीचिये पाठिं पोटिं । कर्मा आदिसेवटीं । मातें बांधलें किरीटी । दुआड जरि ॥ १२६ ॥ 

<पृ. ३७२>

तरिं हेंहिं असो । सांडी माझा अतिसो । परि संयतिसीं वसो । बुद्धि भागीं ॥ १२७ ॥ 

आगा वृक्षा कां वल्ली । लोटति फलें पीकलीं । तैसिं सांडिं निफनलिं । कर्में सिद्धें ॥ १२८ ॥ 

परि मातें मनिं धरावें । कां मजउद्देशें करावें । हें काहीं चि नोको आघवें । जावों दे शून्य ॥ १२९ ॥ 

खडकिं जैसें वरिषलें । कां अग्नीमाजि पेरिलें । कर्म मानीं देखिलें । स्वप्न जैसें ॥ १३० ॥ 

आगा आत्मजेचां विखिं । जैसा जीउ निराभिलाषी । तैसा कर्मिं अशेषिं । निष्कामु होये ॥ १३१ ॥ 

वन्हिची ज्वाला जैसी । वायां जाये आकासिं । क्रिया जिरों दे तैसी । शून्यामाजि ॥ १३२ ॥ 

अर्जुना हा फलत्यागु । आवडे कीर आसलगु । परि योगामाजि योगु । धूरेचा हा ॥ १३३ ॥ 

येणें फलत्यागें सांडे । तें तें कर्म न विरुढे । येके चि वेले झाडें । वांझें जैसिं ॥ १३४ ॥ 

तैसें येणें शरीरें । शरीरा येणें सरे । किंबहुना यरिझारे । चीरा पडे ॥ १३५ ॥ 


\Slk{श्रेयो हि ज्ञानमभ्यासाज्ज्ञानाद्ध्यानं विशिष्यते।\\
ध्यानात्कर्मफलत्यागस्त्यागाच्छान्तिरनन्तरम् ॥ १२ ॥ }

पैं अभ्यासाची पाउटी । करुनि टाकिजे किरीटि । ज्ञानें येइजे भेटी । ध्यानाचिये ॥ १३६ ॥ 

मग ध्यानेंसिं खेवं । देंति आघवे चि भाव । तेधवां कर्मजात सर्व । दूरि ठाके ॥ १३७ ॥ 

कर्म जेथ दुरावे । तेथ फलत्यागु संभवे । त्यागातव आंगवे । शांति सकला ॥ १३८ ॥ 

<पृ. ३७३>

ह्मणौनि यावेया शांती । हा चि क्रमु गा सुभद्रापती । अभ्यासू चि प्रस्तुतिं । कारण येथ ॥ १३९ ॥ 

अभ्यासाहूनु गहन । पार्था मग ज्ञान । ज्ञानापासूनि ध्यान । विशेषिजे ॥ १४० ॥ 

मग कर्मफलत्यागु । तो ध्यानापासौनि चांगु । त्यागातव भोगु । शांतिसुखाचा ॥ १४१ ॥ 

ऐसिया एया वाटा । इहिं चि पेणा सूभटा । शांतिचा माजिवटा । टाकिला जेणें ॥ १४२ ॥ 


\Slk{अद्वेष्टा सर्वभूतानां मैत्रः करुण एव च।\\
निर्ममो निरहंकारः समदुःखसुखः क्षमी ॥ १३ ॥ }

जो सर्व भूताचां ठांइं । द्वेषातें नेणे काहिं । आप परु नाहिं । चैतन्या जैसा ॥ १४३ ॥ 

उत्तमातें धरिजे । अधमातें अव्हेरिजे । हें कहिं चि नेणिजे । वसुधा जेवि ॥ १४४ ॥ 

रायाचें देह चालूं । रंकातें परउतें गालूं । हें नेणे चि कृपालू । प्राणु पैं गा ॥ १४५ ॥ 

गाइची तृषा हरुं । व्याघ्रा विष होउनि मारुं । हें नेणे चि करुं । तोय जैसें ॥ १४६ ॥ 

घरिचिया उजियेड करावा । पारखेया आंधारु होआवा । हें न म्हणे चि पांडवा । दीपु जैसा ॥ १४७ ॥ 

ऐसी सर्व भूतमात्रिं । येकपणाची मैत्री । कृपेची धात्री । आपण जो ॥ १४८ ॥ 

आणि मी हे भाष नेणे । माझें काहिं चि न म्हणे । सुख दुःख जाणणें । नाहिं जेया ॥ १४९ ॥ 


\Slk{संतुष्टः सततं योगी यतात्मा दृढनिश्चयः।\\
मय्यर्पितमनोबुद्धिर्योमद्भक्तः स मे प्रियः ॥ १४ ॥ }

<पृ. ३७४>

तेविं चि क्षमे लागि । पृथ्वीचा पवाडु आंगिं । संतोषा उत्संगिं । घर दीन्हले ॥ १५० ॥ 

वरिषायें वीण सागरु । जलें जैसा निर्भरु । तैसा निरउपचारु । संतोषिया जो ॥ १५१ ॥ 

वाउनि आपुली आण । धरी अंतष्करण । निश्चया साचपण । जेयाचेनि ॥ १५२ ॥ 

जीउ परमात्मा दोन्हीं । बैसौनि एका आसनिं । जेयाचां हृदयभुवनीं । विराजति ॥ १५३ ॥ 

ऐसा योगसमृद्धी । होउनि जो निरवधीं । अर्पिति मनोबुद्धि । माझां ठांइं ॥ १५४ ॥ 

आंतु बाहिरि योगु । निर्वालला चांगु । माझा अनुरागु । सप्रेमु जेया ॥ १५५ ॥ 

अर्जुना तो चि भक्तु । तो चि योगी मुक्तु । तो वल्लभा मी कांतु । ऐसा पढियें ॥ १५६ ॥ 

हें नां तो आवडे । जीवाचेनि पाडें । हें इं येथ थोडें । रूप करणें ॥ १५७ ॥ 

पढियंतेयाचि काहाणी । हें भूलिची भारणी । येथौनि बोलणीं । बोलवती ॥ १५८ ॥ 

ह्मणौनि गा आह्मां । वेगिं आली उपमा । यऱ्हविं काइ प्रेमा । उपमा असे ॥ १५९ ॥ 

आतां असो हें किरीटि । प्रियाचिया गोठी । दूणा थाउं ऊठी । आवडि गा ॥ १६० ॥ 

तेया ही वरि विपायें । प्रेमल संवादियें होये । तरि तिये गोडिये काय आहे । कांटालें गा ॥ १६१ ॥ 

ह्मणौनि गा पार्था । तूं चि प्रियु आणि श्रोता । वरि प्रियाची वार्त्ता । प्रसंगें आली ॥ १६२ ॥ 

<पृ. ३७५>

तरि आतां वोलों । भलेया सुखा मीनलों । ऐसें ह्मणौनि डोलों । लागले देॐ (देओ) ॥ १६३ ॥ 


\Slk{यस्मान्नोद्विजते लोको लोकान्नोद्विजते च यः।\\
हर्षामर्षभयोद्वेगैर्मुक्तो यः स च मे प्रियः ॥ १५ ॥ }

मग ह्मणे जाण । तेयाचें लक्षण । जेया मीं अंतष्करण । बैसों घाली ॥ १६४ ॥ 

तरि सिंधूचेनि माजें । जलचरां भय नुपजे । आणि जलचरिं नु बुजे । समुद्रु जैसा ॥ १६५ ॥ 

तेवि उन्मत्तें जगें । जेयासि खंति न लगे । आणि जेयाचेनि आंगें । न सिणें लोकु ॥ १६६ ॥ 

किंबहुना पांडवा । शरीर जैसें अवयवां । तैसा नुभगे जीवा । जिवपणें जो ॥ १६७ ॥ 

हें जग चि देह जालें । म्हणौनि प्रियाप्रीय गेलें । हर्षामर्ष ठेले । दूरि जेया ॥ १६८ ॥ 

ऐसा जो द्वंद्वमुक्तु । भयोद्वेगरहितु । एया ही वरि भक्तु । माझां ठांइं ॥ १६९ ॥ 

तरि तेयाचा गा मज मोहो । काय सांघों तो पढियो । हें असो जिवें जीवो । माझेंनि तो ॥ १७० ॥ 

जो निजानंदें धाला । परिणामां आयुष्य आला । पूर्णते जाला । वल्लभु तो ॥ १७१ ॥ 

जेयाचां ठांइं पांडवा । अपेक्षे नाहिं रिगावां । सुखासि चढावा । जेयाचें असणें ॥ १७२ ॥ 

गंगा शुचि होये । पाप ताप जाये । परि तेथ आहे । बुडणें येक ॥ १७३ ॥ 


\Slk{अनपेक्षः शुचिर्दक्ष उदासीनो गतव्यथः।\\
सर्वारंभपरित्यागी यो मद्भक्तः स मे प्रियः ॥ १६ ॥ }

<पृ. ३७६>

मोक्ष देउनि उदार । कासी होये किर सधर । परि वेचावें लागे शरीर । तिये गाविं ॥ १७४ ॥ 

हिमवंतिं दोष जाये । परि तेथ जीविताची हाणि होए । तैसें सुचित्त नव्हे । सज्जनाचें ॥ १७५ ॥ 

खोलिये पारु नेणिजे । तऱ्हीं संतीं न बुडिजे । रोकडेया आणि लाहिजे । मोक्षु फुका ॥ १७६ ॥ 

संतांचेनि आंगलगें । पापातें जिणणें गंगे । तेयांचें मिं सांगें । सुचित्व कैसें ॥ १७७ ॥ 

ह्मणुनु असो जो ऐसा । शुचित्वें तीर्थां कुवांसा । जेणें लंघविलें दिशा । मनोमल ॥ १७८ ॥ 

आंतु बाहिरि चोखालु । सूर्यु जैसा निर्मलु । आणि तत्वार्थीचा पायलू । देखणा जो ॥ १७९ ॥ 

व्यापक आणि उदास । जैसें हें आकाश । तैसें जेयाचें मानस । सर्वगत ॥ १८० ॥ 

जो सवंसारव्यथा फीटला । निरास्यें निवडला । फांसाहूनि सूटला । विहंगु जैसा ॥ १८१ ॥ 

तैसा संततु स्वसुखें । कव्हणी चटवंच ने दखे । नेणिजे गतायुष्यें । लज्जा जैसी ॥ १८२ ॥ 

आणि कर्मारंभा लागि । जेया अहंकृति नाहि आंगिं । जैसा निरंधनिं विण आगी । विझणें चि उरे ॥ १८३ ॥ 

तैसा उपशमू चि भागा । जेयासि आला पैं गा । जो मोक्षाचिया आंगा । लिहिला जैसा ॥ १८४ ॥ 

अर्जुना हा ठावो वेऱ्हीं । सोहंभावसरोवरी । द्वैताचां पइली तीरी । उतरों सरला ॥ १८५ ॥ 

किं भक्तिसुखा लागि । आपण चि जाला दों भागीं । वांटूनियां आंगीं । सेवकै बाणी ॥ १८६ ॥ 

<पृ. ३७७>

येरा नावं मीं ठेंवी । मज भजतेया वोज बरवी । न भजतेया दावी । योगियां जो ॥ १८७ ॥ 

तेया आम्हां वेसन । आमचें तो निधान । किंबहुना समाधान । तो मिले तैं ॥ १८८ ॥ 

तेया लागि रूपा येणें । तेयाचेनि एथ असणें । तेया लोण कीजे प्राणें । ऐसा पढियें ॥ १८९ ॥ 

जो आत्मलाभा सारिखें । गोमटें काहिं चि ने दखे । आणि भोगविशेषें । हरिषैजेना ॥ १९० ॥ 

आपण चि विश्व जाला । तरि भेदभाॐ (भेदभाओ) गेला । ह्मणौनि द्वेष दूरि ठेला । जेया पुरुषा ॥ १९१ ॥ 


\Slk{यो न हृष्यति न द्वेष्टि न शोचति न काङ्क्षति।\\
शुभाशुभपरित्यागी भक्तिमान्यः स मे प्रियः ॥ १७ ॥ }

पैं आपुलें जें साचें । तें कल्पांतिं हिं न वचे । हें जाणूनि गतांचें । न शोची जो ॥ १९२ ॥ 

जेया परौतें नाहिं । तें जाला आपुलां ठांइं । या लागि काहिं । आकांक्षी ना ॥ १९३ ॥ 

वोखटें ना गोमटें । या काइसेया ही न भेटे । राति देॐ(ओ) न घटे । सूर्यु जैसा ॥ १९४ ॥ 

ऐसा बोधू चि केवलू । होउनियां निश्चलू । यावरि भजनशीलु । माझां ठांइं ॥ १९५ ॥ 

तरि तेया ऐसें दुसरें । आम्हां पढियंतें सोयरें । नाहिं गा साचोकारें । तूझी आण ॥ १९६ ॥ 


\Slk{समः शत्रौ च मित्रे च तथा मानापमानयोः।\\
शीतोष्णसुखदुःखेषु समः संगविवर्जितः ॥ १८ ॥ }

पार्था जेयाचां ठांइं । वैषम्याची परि नाहिं । रिपुमित्रां दोन्हीं । सरिसा पाडु ॥ १९७ ॥ 

<पृ. ३७८>

जो खांडावेया घाॐ(ओ) घाली । कां लावणी जेणें केली । या दोघां येकि चि साउली । वृक्ष जैसा ॥ १९८ ॥ 

नातरि इक्षुदंडु । पालितेया गोडु । गालितेया ही तो चि पाडु । येकु चि गा ॥ १९९ ॥ 

अरिमित्रासिं तैसा । अर्जुना जेया भाव ऐसा । मानापमानीं सरिसा । होतुं जाए ॥ २०० ॥ 

साइं रितुं समान । जैसें कां हें गगन । तैसें येक जि मान । शीतोष्णीं जेया ॥ २०१ ॥ 

दक्षिणोत्तर मारुता । मेरु जैसा पांडुसुता । तैसा सुखदुःखां प्राप्तां । मध्यस्तु जो ॥ २०२ ॥ 

माधूर्यें चंद्रिका । सरिसी चि राया रंका । तैसा जो सकलिकां । भूतां समु ॥ २०३ ॥ 

आघवेयां येक । सेव्य जैसें उदक । तैसें जेयातें लोक । आसंसीति ॥ २०४ ॥ 


\Slk{तुल्यनिंदास्तुतिर्मौनी संतुष्टो येनकेनचित्।\\
अनिकेतः स्थिरमतिर्भक्तिमान्मे प्रियो नरः ॥ १९ ॥ }

जो सबाह्यें संगु । सांडूनियां लागु । येकाकी असंगु । आंगिं सूनि ॥ २०५ ॥ 

जो निंदेतें नेघे । स्तुतितें न श्लाघे । आकाशा न लगे । लेपु जैसा ॥ २०६ ॥ 

तैसा निंदे आणि स्तुती । मानु करुनु येका पांती । विचारें प्राणप्रवृत्ती । जनिं मौनीं ॥ २०७ ॥ 

साच लटिकें दोन्हीं । न बोलैल मौनिं । भोगितां उन्मनीं । आराय ना ॥ २०८ ॥ 

जो यथालाभें तोखे । अलाभें हिं न पारुखे । पाउसें विण न सुके । समुद्र जैसा ॥ २०९ ॥ 

<पृ. ३७९>

आणि वायुसि येके ठांइं । बिढार जैसें नाहिं । तैसा न धरी चि केहीं । आश्रयो जो ॥ २१० ॥ 

हें विश्व चि माझें घर । ऐसी मति जेयाची स्थिर । किंबहुना चराचर । आपण जाला ॥ २११ ॥ 

एया वरि पार्था । माझां भजनीं आस्था । तरि तेयातें मीं माथां । मुगुटु करीं ॥ २१२ ॥ 

उत्तमासि मस्तक । खालविजे हें काये कवतिक । हा मानु करिति लोक । पायवणियां ॥ २१३ ॥ 

तरि श्रद्धावस्तूसि आदरु । करितां जाणिजे प्रकारु । जरि होये श्रीगुरु । सदाशिव ॥ २१४ ॥ 

तरि हें असो आतां । महेशातें वानितां । आत्मस्तुति करितां । संचारु असे ॥ २१५ ॥ 

येयालागि हें । म्हणितलें रमानाहें । अर्जुना मी वाहें । सिरिं जेयातें ॥ २१६ ॥ 

जो पुरुषार्थसिद्धि चौथी । घेउनि आपुलां हातिं । रिगाला भक्तिपंथीं । जगा देंत ॥ २१७ ॥ 

कैवल्याचा अधिकारी । सोडि बांधि मोक्षाची करी । किं जलाचिया परीं । तलवट घे ॥ २१८ ॥ 

ह्मणौनि तो नमस्कारुं । तेयातें मुगुट करूं । तेयाचे टांक धरूं । कंठिं आह्मिं ॥ २१९ ॥ 

तेयाचेया गुणाची लेणीं । लेवउं आपुलां वाणीं । तेयाची कीर्ति श्रवणीं । आइकों आह्मीं ॥ २२० ॥ 

तो पाहावा हे डोहले । ह्मणूनि अचक्षू मज डोले । हातिचेनि करकमलें । पूजीं जेयातें ॥ २२१ ॥ 

दों वरि दोनि । भुजा आलों घेउनि । आलिंगावेया लागौनि । तेयाचें आंग ॥ २२२ ॥ 

<पृ. ३८०>

तेया संगाचेनि सुरवाडें । आह्मां देहधरणें घडे । किंबहुना आवडे । निरोपमु ॥ २२३ ॥ 

तेया आह्मां मैत्र । येथ काइसें पां चित्र । परि तेयाचें हिं चरित्र । आयिकति जे ॥ २२४ ॥ 

ते ही प्राणा परौते । आवडति हें निरुतें । जे भक्तिचरित्रातें । आसंसीति ॥ २२५ ॥ 


\Slk{ये तु धर्म्यामृतमिदं यथोक्तं पर्युपासते।\\
श्रद्दधाना मत्परमा भक्तास्ते तीव मे प्रियाः ॥ २० ॥ }

जें हें साद्यंत । सांघितलें तुज प्रस्तुत । भक्तियोगसंमत । योगरूप ॥ २२६ ॥ 

मी प्रीतीतें करीं । कां मनीं सिरसा धरीं । येवढी थोरी । जेया स्थिती ॥ २२७ ॥ 

ते हे गोठि रम्य । अमृताधारधर्म्य । प्रेरीति प्रतीतिगम्य । आइकौनि जे ॥ २२८ ॥ 

परि निरोपिली जैसी । तिया स्थिति रमत मानसिं । मग सुक्षेत्रिं जैसी । पेरणी जाली ॥ २२९ ॥ 

तरि श्रद्धा करुनि आदरें । जेयांचा ठांइं विस्तारे । जीविं जेयां थारे । अनुष्ठिती ॥ २३० ॥ 

पार्था गा जगीं । भक्तु तो चि योगी । उत्कंठा तेयां लागि । सदा मज ॥ २३१ ॥ 

तो तीर्थ तो क्षेत्र । जगीं तो चि पवित्र । भक्तिकथेसि मैत्र । जेयां पुरुषां ॥ २३२ ॥ 

जो सुरसाह्यें सील । लोकललनलील । प्रणतिप्रतिपाल । खेलु जेयाचा ॥ २३३ ॥ 

जो भक्तवत्सल । प्रेमलप्रांजल । सत्यसेतुसकल । कलानिधी ॥ २३४ ॥ 

<पृ. ३८१>

आह्मिं करुं तेयाचें ध्यान । तो आमचें देवतार्चन । तें वांचूनि आन । गोमटें न मनूं ॥ २३५ ॥ 

तेया आह्मा वेसन । आमचें तो निधान । किंबहुना समाधान । तो मिलें तो ॥ २३६ ॥ 

प्रेमलाचेया वार्त्ता । जे अनुमोदिती पांडुसुता । ते देखों परदेवता । आपुली जैसी ॥ २३७ ॥ 

ऐसें निजजनानंदें । तेणें जगदादिकंदें । बोलिलें मुकुंदें । संजयो ह्मणे ॥ २३८ ॥ 

राया जो निजनिर्मलु । निष्कलु लोककृपालु । शरणागतां स्नेहालु । शरण्य जो ॥ २३९ ॥ 

जो धर्मकीर्त्तिढवलु । अगाध दातृत्वें सरलु । अतिबलु प्रबलु । बलिबंधनु ॥ २४० ॥ 

तो कृष्णुजी वैकुंठीचा । चक्रवर्त्ती निजाचा । सांघे एरु दैवांचा । आइकतु असे ॥ २४१ ॥ 

आतां एया वरी । निरोपिती परी । संजयो ह्मणे अवधारी । धृतराष्ट्रातें ॥ २४२ ॥ 

ते चि रसालकथा । मऱ्हाटिया प्रतीतीपंथा । आणिजैल आस्था । अवधारिजो ॥ २४३ ॥ 

ज्ञानदेॐ (ओ) ह्मणे तुह्मीं । संत वोलगावेति हें मीं । पढविलां स्वामीं । निवृत्तिनाथें ॥ २४४ ॥ 


\begin{center}
ॐ ॥ तत्सदिति श्रीमद्भगवद्गीतासूपनिषत्सु ब्रह्मविद्यायां
योगशास्त्रे श्रीकृष्णार्जुनसंवादे भक्तियोगो नाम
द्वादशोऽध्यायः ॥ १२ ॥ 


 ॥ श्रीकृष्णार्पणमस्तु ॥ 

<पृ. ३८२>

\end{center}
